% Sprache
\usepackage[ngerman]{babel}

% Index im Inhaltsverzeichnis ausweisen
%\KOMAoptions{toc=index}
% Zwischen Absätzen eine Zeile Abstand
%\KOMAoptions{parskip=full}

% Breiteres Seitenlayout
\KOMAoptions{DIV=12}

% Eingabe in UTF-8
\usepackage[utf8x]{inputenc}
% Sonderzeichen richtig in der Ausgabe darstellen
\usepackage[T1]{fontenc}

% Besser Schriftart
\usepackage{lmodern}

% Erweiterungen der Listen
\usepackage{paralist}

% intelligentes Leerzeichen
\usepackage{xspace}

% optischer Randausgleich
%\usepackage{microtype}

% Hyperlinks
\usepackage[pdftex,%
colorlinks=true,%
linkcolor=black,%
urlcolor=black,%
bookmarks=true,%
bookmarksnumbered=true,
]{hyperref}

% Graphiken einbinden
\usepackage[pdftex]{graphicx}

\newcommand{\Kreuz}{$\clubsuit$}
\newcommand{\Pik}{$\spadesuit$}
\newcommand{\Herz}{$\heartsuit$}
\newcommand{\Karo}{$\diamondsuit$}
\newcommand{\optional}{\textit{optional}\xspace}
\newcommand{\Optional}{\textit{Optional}\xspace}
\newcommand{\NotYet}{\textit{Noch nicht unterstützt.\\}}


